野村：港現54個金融危機警號

【本報訊】英國《每日電訊報》近日有報道引述野村亞洲首席策略師Rob Subbaraman指，本港出現54個反映金融危機的初期警號，為下一場金融危機埋下伏線
該篇以「樓市熾熱漩渦失控香港恐成下輪環球危機震央」（Hong Kong risks becoming epicentre of the next global crisis as property boom spirals out of control）為題的報道指，本港出現54個反映金融危機的初期警號，較1997至1998年亞洲金融危機時還高，其提及「香港似乎越來越容易受到金融壓力打擊，而聯儲局加息周期加快，或會成為潛在觸發點。」

學者：樓市未致於爆破
野村指本港私人部門信貸與GDP的比例，現已高於45%之長期趨勢水平，是全球最高，而該比例高企是泡沫的典型迹象。中大經濟學系副教授兼劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量不認為本港樓市有機會泡沫爆破，現時本港經濟條件不錯，外來資金充裕，指樓市可能有10%左右的調整，但未至於有爆破形式出現。
至於聯儲局加息周期加快，他認為是不少人預料之內，但認為即使加息周期加快都未必可以追上現時每年約2%的通脹率。他指出，聯儲局於2004年有一次加息周期，但由於當年為沙士之後，本港經濟持續復蘇，通脹跑得快過加息，所以加息都影響不到樓市，樓市更由2003年起一路向上，故認為現時都不太可能加息高於通脹，甚至影響到樓市。
高力國際亞洲區估價及諮詢服務副常務董事張翹楚指，現時普遍樓按只有四成至八成，借貸率很低，加上不少人已經供滿樓，相信泡沫爆破難以出現。然而樓市不是沒有隱憂，有不少金融機構借貸，例如財務機構提供二按，以及發展商提供二按等都未屬銀行體系之中，故為未知之數，所以他認為，如果要減少金融危機出現的機會，金管局需要加強該類借貸的規管，例如要通過金管局的壓力測試，便會萬無一失。

Ambrose Evans-Pritchard
4 MARCH 2018 • 3:49PM
Hong Kong risks becoming epicentre of the next global crisis as property boom spirals out of control
Ambrose Evans-Pritchard

The enclave’s US dollar peg - usually rock solid - has suddenly become the focus of global markets after the currency fell last week to its lowest level since the current trading band was established in 2005. Analysts say the authorities may soon be compelled to defend the exchange rate, with escalating complications.

A policy shift to force up HIBOR lending rates - and drain excess liquidity - risks causing a host of latent problems to crystallize, threatening the territory’s hyper-valued property market and exposing hidden leverage in the Hong Kong dollar ‘carry trade’.
Rob Subbaraman, chief Asia strategist for Nomura, said the offshore hub is flashing 54 separate early warning signals under the bank’s predictive model of future financial blow-ups. “This is higher than during the peak of the Asian crisis (1997-1998),” he said.

Nomura said the private credit-to-GDP ratio was 45 percentage points above its long-run trend, the world’s highest by a wide margin. It is a classic sign of bubble behaviour. Property prices are 18 points higher in real terms, and the real effective exchange rate (REER) is nearly 17 points higher.
“Hong Kong looks increasingly vulnerable to financial stress. A potential trigger could be an accelerated Fed rate hiking cycle,” said Mr Subbaraman. This is exactly what is now coming into focus. The Bank for International Settlements says Hong Kong’s ‘credit gap’ - the overshoot above trend - surged to record highs last year and is in a league of its own, even by the frothy standards of China and East Asia.

Almost all the countries at risk on this measure, bar Canada, are now in Asia. Much of the region is stretched and vulnerable to any external upset, such as a global trade war.

The BIS relies on the credit gap as the best early warning indicator for banking crises two to three years ahead. Any persistent gap above 10 points is a danger sign. Hong Kong is four times the level.

The enclave’s private debt-service ratio is also the highest in the world. It has jumped over the last decade to 28pc, a remarkable level given that borrowing costs have been pinned to the floor.

The question is what happens as rising US rates lift the worldwide cost of credit, and as the end of QE sucks liquidity out of global financial markets. The Hong Kong Monetary Authority fears “significant capital outflows from the Hong Kong banking sector” if the moves are abrupt.

Nomura warned clients to braise for a lot “dead wood rising to the surface” among Asian firms as the tightening cycle bites in earnest.

Hong Kong’s banking system is 8.3 times GDP - akin to the Irish banking system on the eve of the 2008 crisis - and is a contingent liability of the territory. The HKMA has imposed strong safety buffers. The liquidity coverage ratio is 146pc, easily meeting stress tests under the Basel capital rules.

Yet the banks have seen a surge in lending to entities in mainland China that exploit the offshore hub to circumvent curbs at home, or to finance an opaque ‘carry trade’ into yuan assets. The HKMA raised raised the ‘countercyclical capital buffer’ from 1.25pc to 1.875pc in January but has signalled that this may have to go to 2.5pc. “The risks associated with credit and property market conditions have not abated,” it said.

The territory’s property boom is officially out of control. Carrie Lam, the chief executive, said eight rounds of mortgage controls have failed to stop the speculation, and may even have been counter-productive. “The government really has no way to curb property prices,” she said.

Consultants Demographia estimate that prices are 19.4 times median incomes, up from 18.1 last year, making it the “least affordable” city in the world. (Sydney is 12.9, and London 8.5). Prices have jumped fourfold since 2003 in real terms.

In December, a mystery buyer paid $200m for two flats at ‘The Peak’ on Mount Nicholson, designed by Alexandra Champalimaud. The development is a favourite among Shanghai’s super-rich. Chinese investors now account for 40pc of all land purchases in the enclave, despite a 15pc stamp duty for outsiders.

Chang Liu from Capital Economics said 90pc of all mortgages are priced off floating interbank rates, leaving the market highly vulnerable once interest rates rise in earnest. “We expect residential property prices to fall by more than a third in the next few years,” he said.

Peter Churchouse, from Stansberry Churchouse, said leverage levels are manageable, with zero likelihood of repeating the 60pc price crash seen in the late 1990s. Average loan-to-value ratios for new mortgages are just 51pc (though 76pc on the existing stock). Commercial developers have a low gearing, with a net debt to equity ratio of 15pc to 20pc. “I don’t see any systemic risk to the banking system or any signs of a residential real estate bubble in Hong Kong,” he wrote.

Yet pressure is rising. The dollar peg forces Hong Kong to import US monetary policy. The currency slide over recent weeks leaves the HKMA little choice. It may soon have to sell ‘exchange fund bills’ to drain liquidity and bring Hibor rates back into alignment US dollar Libor rates.

Hong Kong has so far seemed immune to rising US rates but the pace is now quickening, and mainland China is coming off the boil after an eighteen-month spending boom. The International Monetary Fund said China’s ‘augmented fiscal deficit’ rose to 12pc of GDP last year. This is level of prime-pumping is clearly unsustainable.

Beijing is having to rein in the excess. Standard & Poor’s stripped Hong Kong of its AAA rating last September, citing “spillover risks” from China’s soaring debt. This follows similar moves by Moody’s and Fitch.

Simon Ward from Janus Henderson says his measure of the Chinese money supply - real true M1 - is in a nose-dive and has dropped below zero, signalling a slowdown later this year. He said the indicator is “flashing danger”.

Yields on 5-year AA corporate bonds in China have jumped 230 basis points to almost 6pc over the last fifteen months, and three-month Shibor rates have risen pari passu.

The China Activity Proxy published by Capital Economics suggests that the authentic rate of growth is running at 5pc. A new model by UBS that focuses on early warning ‘inflexion points’ hints at a sharp deceleration from last year’s torrid pace.

Hong Kong is in the awkward position of having deep ties to the Chinese economy, while being fixed to US monetary policy through the dollar peg. This could become painful if the yuan starts to slide.

The territory has deep reservoirs of wealth. Foreign reserves are $441bn and external net assets are four times GDP. The HKMA has weathered many shocks before.

Yet it would be no great surprise if Hong Kong proves to be the locus of the next great spasm in global finance, whenever it comes.

入市

無人會理
次次都係出左事先臨急執手尾

樓爆

講咗咁多年都未爆 係就快啦

雖然想佢爆，但係唔知有生之年見唔見到

唔識野 但想問點解美國可以係0?

MAX60?
香港要破60大關

係就快啦

有錢人先會擔心

我驚MAX60都未爆 破埋60大關

NOMURA出名燈

c9: 專家？食屎啦！香港樓市係永垂不朽，唔會跌架！

爆炸啦柒頭皮

香港資產泡沫主要是外因

專家食屎啦

野村

香港金融爆只有兩個原因，北邊有戰禍， or 香港有大地震。再有溫疫都無用。

爆俾佢睇

專家.jpg

叫班c9大手入貨